Tableau comparatif
==================

<table>
<colgroup>
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 10%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 14%" />
<col style="width: 14%" />
<col style="width: 14%" />
<col style="width: 19%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th>VanillaJS</th>
<th>Ember</th>
<th>Polymer</th>
<th>Angular</th>
<th>React + Redux</th>
<th>Vue</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Sponsor</td>
<td></td>
<td>Community</td>
<td>Google</td>
<td>Google</td>
<td>Facebook</td>
<td>Community</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Year</td>
<td></td>
<td>2011</td>
<td>2015</td>
<td>2010 (2016)</td>
<td>2013</td>
<td>2015</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Latest Version</td>
<td></td>
<td>2.18</td>
<td>2.0</td>
<td>5.0</td>
<td>16.2</td>
<td>2.5</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Language</td>
<td>Javascript</td>
<td>Javascript</td>
<td>Javascript</td>
<td>Typescript</td>
<td>Javascript X</td>
<td>Javascript</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Recommended tmpl</td>
<td></td>
<td>Handlebars</td>
<td>Javascript</td>
<td>Angular</td>
<td>JSX</td>
<td>Vue</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Size</td>
<td>0 KB</td>
<td>435 KB</td>
<td>127 KB</td>
<td>566 KB</td>
<td>133 KB + 2 KB</td>
<td>59 KB</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Popularity</td>
<td></td>
<td>67.6</td>
<td>85.5</td>
<td>62.3</td>
<td>93.3</td>
<td>94.4</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Stars / Forks</td>
<td></td>
<td>22k+</td>
<td>21k+</td>
<td>37k+</td>
<td>95k+</td>
<td>75k+</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>CLI</td>
<td></td>
<td><code>ember cli</code></td>
<td><code>polymer cli</code></td>
<td><code>ng cli</code></td>
<td>(not official)</td>
<td><code>vue cli</code></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Architecture</td>
<td></td>
<td>MVC</td>
<td>MVC</td>
<td>MVC</td>
<td>Flux</td>
<td>Flux</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Flexibile Arch</td>
<td>Yes</td>
<td>No</td>
<td>No</td>
<td>No</td>
<td>Yes</td>
<td>Yes</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Binding</td>
<td></td>
<td>2 way</td>
<td>2 way (def: 1)</td>
<td>2 way (def: 1)</td>
<td>1 way</td>
<td>1 way</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Logic Separation</td>
<td></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+ + +</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Learning Curve</td>
<td></td>
<td><code>- - -</code></td>
<td><code>-</code></td>
<td><code>- -</code></td>
<td><code>- -</code></td>
<td><code>-</code></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Rendering speed</td>
<td></td>
<td><code>- -</code></td>
<td><code>-</code></td>
<td><code>-</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Mobile build</td>
<td></td>
<td>Cordova</td>
<td></td>
<td>Ionic</td>
<td>React-Native</td>
<td>Weex</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Testing</td>
<td></td>
<td>Q-Unite</td>
<td>Jasmine</td>
<td>Jasmine + Karma</td>
<td>Any</td>
<td>Karma + Mocha + Jest</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Data Library</td>
<td></td>
<td>Ember-data</td>
<td></td>
<td></td>
<td>Redux</td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Documentation</td>
<td></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Community</td>
<td></td>
<td><code>- -</code></td>
<td><code>-</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+ +</code></td>
<td><code>+</code></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>API Stability</td>
<td></td>
<td><code>+ + +</code></td>
<td><code>+</code></td>
<td><code>-</code></td>
<td><code>+</code></td>
<td><code>+ + +</code></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Best attraction</td>
<td>A la carte</td>
<td>Principals first</td>
<td>Webcomponents W3C</td>
<td>Oldest Framework</td>
<td>Virtual DOM</td>
<td>Combination Angular + React</td>
</tr>
</tbody>
</table>

Autres frameworks populaires: Meteor, Riot, KnockoutJS, Inferno,
Aurelia, BackboneJS, ExtJS/Sencha.

Comparaison technique
=====================

Angular
-------

L’utilisation de Typescript est probablement une bonne idee : beaucoup
de fonctionnalités sont implémentées dans Typescript avant même les
spécification Ecmascript. Cela garantit une certaine modernité de
l’application et un marge d’erreur plus faible avec un language
fortement typé.

React
-----

Très appréciable pour ses performances. Le virtual DOM est la killer
feature et les autres frameworks tendent vers cette approche (Vue,
Angular). Avec l’exemple de `react-fiber`, on ne peut qu’admirer la
réactivité des head-developpers quand des problemes se manifestent.
Facebook étant le lieu le plus fréquenté d’Internet aujourd’hui, on ne
peut que espérer que la team continue dans leur lancée avec de plus en
plus de technologies avant gardistes.

Ember
-----

`Ember-data` est une librairie de gestion de données (pas seulement pour
Ember), qui facilite drastiquement le requêtage et la gestion du cache.
Il dissipent tous les maux de têtes induits par la recupération, la
manipulation, le stockage et le cache de données coté client. Un atout
réside également dans le fait qu’il oblige à respecter des bonnes
pratiques imposées (une seule manière de faire). Recommandé pour les
débutants, et permet une bonne introduction vers des architectures plus
modernes.

Vue
---

Vue est un framwork hybrid Angular/React. Angular est volumineux et
supporte majoritairement Typescript ; tandis que le JSX de React n’est a
adapté pour tous les scénarios. Vue est alors la solution : Vue
revendique etre le framework le plus rapide en ce qui concerne la
manipulation du DOM.

Polymer
-------

Polymer évolue en concordance directe avec les standards W3C. Il propose
également une approche orientée composants, toutefois un tantinet plus
verbeuse que ses conccurrents. Elle ne propose pas de librairie pour la
manipulation de données.

Performances
============

Angular
-------

Angular souffre des serieux soucis de performance depuis la version 2.
La vesion 5 d’Angular est sortie et il semblerait que les choses se soit
grandement améliorées, mais encore insuffisant comparé à ses
conccurents. Le fait que Angular soit porté par Google offre une
certaine confiance quant à la résolution imminente de ces problèmes.

React
-----

Les concepts de virtual dom et de data-binding à sens unique font de
React le plus performant du marché actuel. il arrive fréquemment que,
dans des projets Ember ou Angular, les développeur ait recours à React
pour des pages contenant une grande quantité d’éléments.

Ember
-----

C’est un éléphant un peu lent, particulièrement dans le rendu. Les
observeurs et les détecteurs de changement sont plus rapides qu’Angular,
mais le premier rendu est super lent.

Vue
---

Vue partage beaucoup de concepts techniques avec React : Virtual DOM,
composants réactifs, … Les performances sont similairement excellentes.
Toutefois, Vue pretend être plus rapide dans la detection de changement
du DOM.

Polymer
-------

Polymer affiche des performances moyennes d’une manière générale, plus
particulièrement en phase de développement. En production, la
minification solutionne en partie le problème. Le premier rendu est très
couteux, mais une fois en mémoire, les performances restes correctes.

Architecture de code
====================

Angular
-------

Le framework MVC a fourni suffisament d’effort dans la CLI pour proposer
une architecture de projet prédéfinie. C’est plus facile de démarrer
rapidement, mais plus difficile pour tendre vers une architecture
distribuée.

React
-----

React n’a pas d’architecture à proprement parler, mais le communauté
utilise Flux. Flux incarne définitivement une meilleure architecture que
MVC, mais la phase de configuration peut être très douloureuse pour les
débutants. La principale raison provient du fait que React s’efforce à
demeurer non-opiniâtre et flexible.

Ember
-----

Un des meilleurs distributeurs de logique. Le projet créé via la CLI est
très riche et l’utilisation de Ember-data facilite vraiment la vie. Tous
les développeurs Ember tombent amoureux de l’architecture par défaut.

Vue
---

Très similaire à Angular. Facilement distribuable et structurable,
l’empaquetage est très permissif. Le problème d’architecture le plus
notable avec Vue, c’est l’absence totale de notion d’héritage entre
composants : obligation d’utiliser des mixins.

Polymer
-------

L’arborescence par défaut est assez simple et non conventionée. Polymer
laisse beaucoup de liberté dans l’organisation des fichiers d’un projet,
mais la phase d’empaquetage avec Vulcanize promet des scéances intenses
d’arrachage de cheveux.

CLI
===

Angular
-------

Pas obligatoire, mais l’outil est arrivé quelques jours après la
naissance du framework, déjà assez puissant, et il s’améliore de jours
en jours.

React
-----

React n’as pas de CLI officiel, mais la communauté utilise beaucoup
celui ci : <https://github.com/facebookincubator/create-react-app>

Ember
-----

Ember-cli existe déjà depuis un moment et a largement contribué à la
démocratisation des CLI dans les frameworks JS. `Angular-cli` est un
fork `ember-cli`.

Vue
---

La CLI Vue est pas mal : Il permet de démarrer un projet avec un
template de notre choix : webpack, pwa, browserify, et d’autres choses.
L’outil de génération de projet est bien mais il ne fait pas grand chose
d’autre.

Polymer
-------

La CLI permet de créer un projet, tester, servir l’application et
builder. Néanmoins, elle manque cruellement d’un générateur de code.

Courbe d’apprentissage
======================

Angular
-------

C’est un framework, donc de toute évidence, il doit y avoir
apprentissage. Angular implemente son propre language pour la gestion
des templates, les boucles et autres. La courbe d’apprentissage est donc
relativement importante.

React
-----

React, c’est du Javascript. Un librairie simple avec quelques apis et un
concept de flux de données certes un peu difficile à assimiler. Sinon,
en partant du postulat qu’on connait Javascript, l’effort reste modéré.

Ember
-----

Ember est également un framework. Donc, comme Angular, la courbe
d’apprentissage est importante. Sachant que Ember favorise la convention
par rapport à la configuration, assimiler toutes les bonnes pratiques
peut prendre un certain temps. D’un autre coté, ces mécanismes
clairement définis et imposés garantissent l’harmonie du code.

Vue
---

Vue semble plus facile à prendre en main que Angular et recense quelques
concepts supplémentaires comparé à React. N’importe qui ayant des
connaissances sur Angular et React réussiront à adopter très facilement
le produit.

Polymer
-------

La courbe d’apprentissage est minimisée par l’utilisation des standards
W3C et par les connaissances préalables de l’équipe sur cette techno.

Documentation
=============

Angular
-------

Bonne documentation, courte, simple et droit au but. Les documentations
offcielles sont souvent suffisantes. En outre et au delà du fait que la
communauté Angular soit très large, AngularJS est un des frameworks avec
le plus de bouteille, donc il est très facile de trouver de l’aide sur
de nombreux blog/forums.

React
-----

React est tellement flexible que les gens l’utilise comme ils le
souhaitent. C’est pourquoi, c’est parfois difficile de trouver de la
documentation de bonne qualité. Néanmoins, Internet est tellement riche
qu’on trouvera toujours réponse aux questions convenablement posées. La
doc officielle est un peu légère et n’est vraisemblablement pas adaptée
pour les débutants.

Ember
-----

À ses débuts, Ember souffrait d’une documentation très pauvre, le
problème ne semble néanmoins plus du tout d’actualité : la documentation
est très bien organisée, détaille le framework en profondeur et chaque
concept est accompagné d’un morceau de code. Toutefois, en raison d’une
communauté réduite, il est difficile de trouver des ressources sur les
blog/forums. VoidCancas est l’un des rares blogs à proposer des contenus
Ember dans une large mesure.

Vue
---

Les tutoriaux sont inutiles à partir du moment qu’on a déja une
expérience avec Angular, les guides officiels sont suffisants. La
communauté s’est largement enrichie depuis quelques mois et met à
disposition de plus en plus de tutoriaux.

Polymer
-------

La couche Polymer agit comme un polyfill pour l’utilisation des
Webcomposants standards. Ces derniers sont normés et la documentation
est en directe adéquation avec les spécifications W3C. La documentation
officiel est correcte, mais peu de forums/blogs s’y intéresse.

Support des organisations
=========================

Angular
-------

Concoqueté par le puissant Google, il est porté une équipe de
développeurs dévoués. Cette techno commence à être utilisée dans
plusieurs projets au sein de Google, ce qui n’était pas le cas
auparavant et posait de nombreuses questions quant à la confiance à
accorder au produit. Très controversé à deux reprises :

-   Passage de AngularJS à Angular 2 : Aucune rétrocompatibilité,
    probablement dûe à l’immaturité du produit au moment de sa première
    publication.
-   Abandon volontaire de la version 3 : Problème technique mineur
    induit par le versionnage sémantique lié à l’utilisation de MonoRep.
    Angular 2 dépendait de la librairie `@Angular/router` en sa version
    3, les développeurs ont volontairement choisi de repartir sur des
    version cohérentes entre elles afin d’éviter toute confusion.

React
-----

Facebook a créé le produit pour ses propres besoins et a libéré le code
par la suite. Étant donné que Facebook est la plateforme la plus
fréquentée au monde, elle requiert une performance à toute épreuve. Nous
sommes de facto assurés qu’aucune release de React ne compromettera la
performance du produit.

Ember
-----

Indépendant de toute organisation, mais LinkedIn est 100% Ember et
Microsoft, Apple, Netflix et beaucoup d’autres boites l’utilisent
aujourd’hui.

Vue
---

Encore une fois indépendant. Le plus grand utilisateur aujourd’hui est
Alibaba.

Polymer
-------

Meme argument que pour Angular, à la différence que de nombreux projets
Google s’appuient sur cette techno :
<https://github.com/Polymer/polymer/wiki/Who's-using-Polymer>

Support de la communauté
========================

Angular
-------

C’est le framework le plus vieux, ainsi la commauté est gigantesque.
Angular incarne un des premiers acteurs à faire évoluer le framework
Javascript d’un point de vue conceptuel. Néanmoins, suite à l’échec de
la version 2, il a perdu énormément en popularité. Espérons que les
efforts de la lead-team renverseront la vapeur et replacera le produit
au rang des maîtres du domaine.

React
-----

React semble rencenser aujourd’hui la plus grande part d’adhérents dans
le communauté Javascript actuelle. On trouve sur Internet une quantité
indénombrable de plugins, librairies, sdks et blogs.

Ember
-----

Ember n’a jamais eu une grande communauté, vraisemblablement en raison
d’une courbe d’apprentissage très verticale et des performances très
moyennes. De nombreux adhérents dévoués investissent dans le produit en
développant des plugins, mais la bibliothèque n’est en rien comparable à
celles de géants.

Vue
---

La communauté Vue a grandie de manière exponentielle ces derniers mois.
Bien qu’une grande partie ne parle pas Anglais, cela n’impute en aucun
cas la quantité de contributions consultables.

Polymer
-------

Assez paradoxalement le framework le moins populaire parmis tous les
candidats alors qu’il est le seul à vraiment évoluer avec les standards
des Webcomponents. Deux explications possibles :

-   La team ne fait aucun effort sur la publicité du produit par pur
    manque d’énergie.
-   Impossible pour eux de pousser un produit alors qu’un autre
    framework en interne (Angular) est mis en avant.

Préférences de langages
=======================

Angular
-------

Angular affirme qu’il est possible de développer une application à
l’aide de Javascript natif … mais non. Cela implique de nombreuses
complications qui vous résoudra inéluctablement à utiliser Typescript.
Il n’y pas d’alternative à Typescript avec Angular.

React
-----

Bien que JSX ne ressemble pas à du javascript, il suffit de retirer le
code html et c’est du Javascript tout ce qu’il y a de plus standard. Il
est donc inutile d’apprendre un nouveau langage, a contrario, JSX est le
seul langage possible pour React.

Ember
-----

Ember est pur Javascript. On peut construire un projet quasi entièrement
à l’aide de la CLI et on peut utiliser ES6+. L’utilisation de Handlebars
nous empêche d’implémenter quelquonque logique dans les templates, ce
qui est une bonne chose.

Vue
---

Le cas de Vue est similaire à celui de React. Bien que l’extension soit
“.vue”, c’est ni plus ni moins qu’une combinaison de Javascript, HTML et
CSS.

Polymer
-------

Javascript, HTML, CSS, rien de plus standard.

Développement mobile
====================

Angular
-------

La communauté utilise le framework Ionic pour développer des
applications mutliplateformes avec Angular. Peu de code natif, mais
beaucoup de composants dans le catalogue.

React
-----

React a un fort avantage dans ce domaine. React-Native est une manière
simple de composer des application natives, en implémentant un système
de transpilage permettant d’obtenir du code legacy pour chaque
constructeur (Android, Apple, Microsoft (?)). Melleures perfs dans la
globalité, mais catalogue de composant plus limité.

Ember
-----

Avec Cordova, il est possible de convertir une application Ember en
application mobile.

Vue
---

La communauté Vue ne semble pas encore très décidée sur ce point, mais
beaucoup utilisent Weex.

Polymer
-------

Il est tout à fait possible d’envisager la publication d’une application
Polymer avec Cordova. La documentation est toutefois limitée et malgré
un large choix de Webcomponents dans le catalogue, aucun ne tire
potentiellement avantage du contexte mobile, ni des fonctionnalités
natives.
